\chapter[Apéndice]{
  \label{chp:apendice}
  Demostración
}

En este apéndice se mostrará el funcionamiento de la aplicación, primero con
la versión para computador y a continuación la aplicación web. Para ello, se
mostrará el caso de uso para generar una presentación KML. No se
pretende detallar todos los parámetros del proceso, puesto que están cubiertos 
por la documentación de usuario disponible en la web, sólo mostrar la 
apariencia de la aplicación y su filosofía de funcionamiento.

\section{\software}

Como se ha comentado, el proyecto ha sido desarrollado en abierto usando
la plataforma Google Code. El nombre elegido para el software ha sido
\software\footnote{Web oficial del proyecto \url{https://code.google.com/p/photoplace}} 
y se ha desarrollado un logotipo que refuerza la identidad del programa:

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.4,keepaspectratio=true]{photoplace.png}
  \caption*{Web de desarrollo de \software\ en Google Code}
  \label{fig:photoplace}
\end{figure}

Tras bajar e instalar \software\ disponible en la web del proyecto (el proceso de
instalación es muy sencillo), al lanzar el programa se muestra la ventana principal.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5,keepaspectratio=true]{photoplace_00.png}
  \caption*{Ventana principal de \software}
  \label{fig:photoplaceMain}
\end{figure}

La \gls{GUI} tiene una barra horizontal con las acciones principales: cargar un directorio
con fotografías \gls{jpeg}, cargar un fichero \gls{gpx} y activar los \glspl{plugin}. También 
tiene tres pestañas, la primera para definir los parámetros globales, la segunda para 
gestionar las fotografías, y la tercera para parametrizar las extensiones.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5,keepaspectratio=true]{photoplace_01.png}
  \caption*{Añadiendo fotografías}
  \label{fig:photoplaceAdd}
\end{figure}

Haciendo click en una fotografía, se lanza un visor que muestra los metadatos \gls{Exif}. 
También permite añadir y editar variables personalizadas que serán procesadas en la plantilla. 

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5,keepaspectratio=true]{photoplace_01_Exif.png}
  \caption*{Visualizador de metadatos \textit{Exif}}
  \label{fig:photoplaceExif}
\end{figure}

La plantilla \gls{xhtml}, que se usará para mostrar las fotografías y datos asociados, se puede 
editar fácilmente desde el menú \textit{Preferences $\rightarrow$ Edit Templates $\rightarrow$ PhotoDescription.xhtml}: 

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5,keepaspectratio=true]{photoplace_00_template.png}
  \caption*{Edición de la plantilla XHTML}
  \label{fig:photoplaceTemplate}
\end{figure}

Los \glspl{plugin} o extensiones (denominados \textit{Addons} en la \gls{GUI}) permiten extender 
la funcionalidad del programa, por ejemplo, utilizando el \textit{plugin} \textit{GPXData}, es posible 
renombrar y seleccionar los \glspl{waypoint} y los \glspl{track} que serán procesados e incluidos en 
la presentación final.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5,keepaspectratio=true]{photoplace_02.png}
  \caption*{Plugin \textit{GPXData}}
  \label{fig:photoplacePGPX}
\end{figure}


El \gls{plugin} \textit{Tour} permite definir los parámetros para generar las vistas aéreas:
descripción final e inicial, definir el factor de simplificación de la ruta para suavizar la vista
aérea, etc. y añadir los ficheros de audio MP3.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5,keepaspectratio=true]{photoplace_03.png}
  \caption*{Plugin \textit{Tour}}
  \label{fig:photoplacePTour}
\end{figure}

Por último, tras especificar parámetros como: huso horario, tolerancia de correlación para 
la \gls{geocodificacion}, fichero de salida, sobreescribir los \glspl{metadato} Exif, 
tamaño y calidad de las fotografías, etc. para lanzar el proceso basta con hacer click en 
el botón \textit{Let's Go}. El registro del proceso se puede seguir haciendo click en 
\textit{Output Log}, situado justo encima de la barra de estado. 

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.46,keepaspectratio=true]{photoplace_04.png}
  \caption*{Especificación de parámetros y generación de la presentación KML}
  \label{fig:photoplaceGen}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.53,keepaspectratio=true]{photoplace_GoogleEarth.png}
  \caption*{Visualización de la presentación en Google Earth}
  \label{fig:photoplaceEarth}
\end{figure}


\section{Aplicación Web}

Para ejecutar la aplicación web con Django en modo desarrollo, es decir,
sin usar un servidor web ni un \gls{SGBD}, basta con ejecutar estos pasos:

\begin{enumerate}
 \item \textbf{Generar la base de datos en SQLite}. Django necesita una base 
 de datos para guardar todos los objetos de las entidades, gestionar los 
 usarios, sesiones, etc. \\
\begin{lstlisting}[style=term,numbers=none,label={lst:apen1}]
jriguera@thinkpad:~/photoplace/photoplace/django$ rm -f db.sqlite3 && ./manage.py  syncdb
Error setting up the translations: unsupported locale setting
Error setting up the translations: unsupported locale setting
Error setting up the translations: unsupported locale setting
Error setting up the translations: unsupported locale setting
Error setting up the translations: unsupported locale setting
Creating tables ...
Creating table django_admin_log
Creating table auth_permission
Creating table auth_group_permissions
Creating table auth_group
Creating table auth_user_groups
Creating table auth_user_user_permissions
Creating table auth_user
Creating table django_content_type
Creating table django_session
Creating table web_userprofile
Creating table kml_kml
Creating table kml_picture
Creating table kml_gpx
Creating table kml_mp3

You just installed Django's auth system, which means you don't have any superusers defined.
Would you like to create one now? (yes/no): no
Installing custom SQL ...
Installing indexes ...
Installed 0 object(s) from 0 fixture(s)
\end{lstlisting}
  \item \textbf{Ejecutar el servidor web}. Django dispone de un pequeño
  servidor web integrado para ejecutar las aplicaciones en modo desarrollo.
  Por defecto se lanza en http://127.0.0.1:8000/ y muestra por la salida
  estándar todas las peticiones \gls{HTTP}.
\begin{lstlisting}[style=term,numbers=none,label={lst:apen2}]
jriguera@thinkpad:~/photoplace/photoplace/django$ ./manage.py runserver
Validating models...

Error setting up the translations: unsupported locale setting
Error setting up the translations: unsupported locale setting
Error setting up the translations: unsupported locale setting
Error setting up the translations: unsupported locale setting
Error setting up the translations: unsupported locale setting
0 errors found
June 18, 2014 - 22:52:47
Django version 1.6.5, using settings 'web.settings'
Starting development server at http://127.0.0.1:8000/
Quit the server with CONTROL-C.
[18/Jun/2014 22:52:54] "GET /kml/mp3/list HTTP/1.1" 200 13
[18/Jun/2014 22:52:58] "GET /kml/ HTTP/1.1" 200 10181
[18/Jun/2014 22:52:58] "GET /kml/jpg/ HTTP/1.1" 200 9040
[18/Jun/2014 22:52:58] "GET /kml/jpg/list HTTP/1.1" 200 13
[18/Jun/2014 22:52:58] "GET /kml/gpx/ HTTP/1.1" 200 5734
[18/Jun/2014 22:52:58] "GET /kml/gpx/list HTTP/1.1" 200 13
[18/Jun/2014 22:52:58] "GET /kml/mp3/ HTTP/1.1" 200 4168
[18/Jun/2014 22:52:58] "GET /kml/mp3/list HTTP/1.1" 200 13
[18/Jun/2014 22:53:35] "GET /kml/ HTTP/1.1" 200 10181
[18/Jun/2014 22:53:35] "GET /static/css/main.css HTTP/1.1" 304 0
...
[18/Jun/2014 22:53:35] "GET /static/js/gmap3.min.js HTTP/1.1" 304 0
[18/Jun/2014 22:53:35] "GET /static/js/csrf.js HTTP/1.1" 304 0
[18/Jun/2014 22:53:35] "GET /kml/jpg/ HTTP/1.1" 200 9040
[18/Jun/2014 22:53:35] "GET /kml/jpg/list HTTP/1.1" 200 13
[18/Jun/2014 22:53:35] "GET /kml/gpx/ HTTP/1.1" 200 5734
[18/Jun/2014 22:53:35] "GET /kml/gpx/list HTTP/1.1" 200 13
[18/Jun/2014 22:53:35] "GET /kml/mp3/ HTTP/1.1" 200 4161
[18/Jun/2014 22:53:35] "GET /kml/mp3/list HTTP/1.1" 200 13
...
\end{lstlisting}
\end{enumerate}

Una vez lanzado el servidor web, basta con abrir el navegador en la
dirección local \url{http://127.0.0.1:8000/}. Tras la primera página de presentación,
se muestra el proceso de dar de alta un usuario:

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.39,keepaspectratio=true]{photoplace_user.png}
  \caption*{Creación de usuarios en \software Web}
  \label{fig:adjango1}
\end{figure}

Posteriormente, para añadir fotografías a la aplicación sólo es necesario arrastrarlas 
a la ventana del navegador, o copiar y pegar desde el dispositivo o bien usar 
el botón \textit{Add Pictures}. Una vez añadidas, se puede editar el título y 
la descripción, para, a continuación hacer click en \textit{Upload All} enviando 
todas las fotografías al servidor. Si las fotografías están geoetiquetadas, se 
mostrará su posición en el mapa superior y su nombre en la lista de marcadores 
de la derecha.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.39,keepaspectratio=true]{photoplace_jpg.png}
  \caption*{Añadiendo fotografías}
  \label{fig:adjango2}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.39,keepaspectratio=true]{photoplace_gpx.png}
  \caption*{Añadiendo un fichero GPX}
  \label{fig:adjango3}
\end{figure}

Del mismo modo, es posible añadir un fichero \gls{gpx} con las rutas generadas por un
dispositivo GPS. Como se puede apreciar en la captura anterior, las rutas y 
\glspl{waypoint} se mostrarán automáticamente en el mapa, pero se pueden 
desactivar para no incluirlas en la presentación final. En este momento es 
posible lanzar la geolocalización de las fotografías (click en \textit{Geolocate}) 
de forma que aquellas que estén correlacionadas con los datos GPX serán 
actualizadas y mostradas en el mapa. \\

El audio, en formato MP3, se puede añadir con el mismo método en el apartado
del mismo nombre. Mencionar también, que la aplicación dispone de un modo
de presentación de las fotografías, un carrusel que se lanza al hacer click
en una de ellas. Además, pinchando en la pestaña activa, el mapa se maximiza
ocupando gran parte de la pantalla. \\

El siguiente paso es la generación de la presentación, para ello, haciendo
click en \textit{Generate}, se lanza una ventana donde el usuario debe introducir
el título, descripción y otros parámetros: tiempo entre fotografías, tiempo de
vuelo, huso horario de las fotografías, tolerancia de la correlación, etc.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.39,keepaspectratio=true]{photoplace_gen.png}
  \caption*{Generando la presentación}
  \label{fig:adjango4}
\end{figure}

Tras unos segundos, se genera la presentación \gls{kml} y se muestra la página 
desde la que se puede visualizar, compartirla en las redes sociales o bajarla
para tenerla disponible \textit{offline}. Si el usuario está autenticado, la 
presentación se guardará asociada a su cuenta junto con las demás.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.39,keepaspectratio=true]{photoplace_result.png}
  \caption*{Lista de presentaciones KML del usuario}
  \label{fig:adjango5}
\end{figure}

Por último, haciendo click en el nombre de la presentación, se abre el visualizador
con el \textit{plugin} de Google Earth. El \textit{tour} aéreo con la presentación,
audio incluido, se lanzará automáticamente mostrando todas las fotografías. Además,
presionando \texttt{F11} se mostrá en modo pantalla completa. 

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.39,keepaspectratio=true]{photoplace_presentacion.png}
  \caption*{Visualización de la presentación \textit{online}}
  \label{fig:adjango6}
\end{figure}
